《**新台灣新聞周刊**》（New Taiwan
Weekly）為「本土文化事業有限公司」（1996年1月1日成立，簡稱「本土文化」）所創立，以關懷[台灣本土](../Page/台灣.md "wikilink")[社會與](../Page/社會.md "wikilink")[政治發展為出發點的政論性](../Page/政治.md "wikilink")[雜誌](../Page/雜誌.md "wikilink")，1996年3月1日創刊\[1\]（一說1996年3月8日\[2\]），2008年12月3日宣布「暫時停刊」但未曾復刊。創辦人及發行人為[詹錫奎](../Page/詹錫奎.md "wikilink")（[筆名](../Page/筆名.md "wikilink")「老包」），每週發行一期。

## 歷史

該周刊前身為[辜寬敏於](../Page/辜寬敏.md "wikilink")1993年10月8日出資[新台幣五千萬元創辦的](../Page/新台幣.md "wikilink")《黑白新聞周刊》（Taiwan
Weekly），老包擔任社長，前[聯廣資深業務總指導梁靜蓉擔任副總經理](../Page/聯廣.md "wikilink")，[葉菊蘭則是除了辜寬敏與老包以外出力最多者](../Page/葉菊蘭.md "wikilink")\[3\]\[4\]。

該週刊自許為「長期關懷台灣本土社會與政治發展的政論性雜誌」，其創刊宗旨就是「以台灣優先為出發點，秉持公平正義的態度肩負起媒體監督政府的任務」\[5\]。

該周刊的[顧問有](../Page/顧問.md "wikilink")[義美食品](../Page/義美食品.md "wikilink")[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")[高志尚](../Page/高志尚.md "wikilink")、前[民進黨](../Page/民進黨.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[許榮淑及前](../Page/許榮淑.md "wikilink")[中央研究院院長](../Page/中央研究院.md "wikilink")[李遠哲等人](../Page/李遠哲.md "wikilink")，常駐的知名作者包括老包、[李敏勇](../Page/李敏勇.md "wikilink")、[陳世煜等人](../Page/陳世煜.md "wikilink")。該周刊與《[Taiwan
News財經文化週刊](../Page/Taiwan_News.md "wikilink")》、《[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")》、《[Taipei
Times](../Page/Taipei_Times.md "wikilink")》等被認為是台灣言論市場中呼應[泛綠陣營政見的重要媒體](../Page/泛綠陣營.md "wikilink")。

1987年至1992年，老包在《自由時報》任職並每日連載政論專欄〈老包專欄〉。1992年初，《自由時報》毫無預警，也未說明理由，即撤下〈老包專欄〉並強制接管老包的版面，使老包離職。1995年，老包才被他的朋友告知：〈老包專欄〉被撤當天，時任民進黨副秘書長的[新潮流系領導人](../Page/新潮流系.md "wikilink")[邱義仁帶領](../Page/邱義仁.md "wikilink")[民進黨秘書長](../Page/民進黨秘書長.md "wikilink")[陳師孟與](../Page/陳師孟.md "wikilink")[民進黨主席](../Page/民進黨主席.md "wikilink")[許信良去和](../Page/許信良.md "wikilink")《自由時報》社長密商，當天晚上《自由時報》社長即撤下〈老包專欄〉並強制接管老包的版面\[6\]\[7\]。這導致該周刊對新潮流系深惡痛絕\[8\]。該周刊與[謝長廷關係友好](../Page/謝長廷.md "wikilink")，在[2007年民進黨總統提名選舉時全力支持謝長廷](../Page/2007年民主進步黨總統提名選舉.md "wikilink")，老包也在2011年8月4日承認：「我相當欣賞謝長廷。」\[9\]

2001年9月27日，該周刊第288期刊登一篇作者[筆名](../Page/筆名.md "wikilink")「張旻」的評論文章披評，[中國時報系力捧](../Page/中國時報系.md "wikilink")[台北市長](../Page/台北市長.md "wikilink")[馬英九而](../Page/馬英九.md "wikilink")「把報紙淪為馬英九個人的包裝紙」\[10\]，引述長期投入[社運的中國時報系資深記者](../Page/社運.md "wikilink")[林照真的特稿時](../Page/林照真.md "wikilink")，將特稿原文「台北市在抽水機故障時，確實應盡快向中央通報狀況；中央能夠分擔幫忙總是好事，如果淹水時一時情急忘了，下次改進就是；市府官員實在不需逞口舌之快」中的「市府」二字隱去，誤導讀者認為「實在不需逞口舌之快」一句是批評[陳水扁政府官員](../Page/陳水扁政府.md "wikilink")。同年11月，林照真批評，該文把特稿原文「市府官員實在不需逞口舌之快」中的「市府」二字隱去，「因此下一段立刻說『下次改進』、『不要再逞口舌』是媒體最常使用的挺馬字眼；讓我的文章中用來指稱『市府官員不要逞口舌之快』的，一下子變成好像是在指責『中央官員』，明顯是刻意扭曲的做法」。林照真說，她原先的想法是，該周刊一向政治色彩鮮明、任由立場決定言論方向，她實在沒有理會該周刊的必要，更何況目前[就業不易](../Page/就業.md "wikilink")，「我相信寫這篇文章的作者張旻必然是一名年輕記者，為了工作，必須配合媒體政策，這種事情可以體諒，想想就一笑置之算了」；但讓人驚訝的是，她在一個偶然的機會中得知張旻也是中國時報系的同事，而且張旻其實也是十年以上的資深記者、也一直是[台灣新聞記者協會新聞改革行列中的同志](../Page/台灣新聞記者協會.md "wikilink")；她說，她寫的文章自願受公評，文章中是否有政治立場介入自有公論，然而讓人無法接受的是，「如果文章的立場不為自己所喜，卻因為可以躲在筆名背後，便隨意在別人頭上[扣上『捧馬』帽子](../Page/扣帽子.md "wikilink")（扣上『擁扁』帽子也一樣）進行與事實不符的攻擊，又對文章刻意[斷章取義](../Page/斷章取義.md "wikilink")，然後再把過去的社運記者背景拿出來進行對比，就更令人無法接受；而有如此行徑的人居然平時尚以新聞改革者自居，就更內外[矛盾了](../Page/矛盾.md "wikilink")」\[11\]。

2008年政權輪替、新任總統[馬英九上任後](../Page/馬英九.md "wikilink")，該周刊經營出現困境，內部會議討論后決定于2008年12月3日停刊。2008年12月2日，該周刊採訪主任[陳宗逸發表公開信](../Page/陳宗逸.md "wikilink")，聲稱由於虧損，及企業金援、廣告在[馬英九政府](../Page/馬英九政府.md "wikilink")「全面清算業界的恐怖風潮」中，「已得不到任何來自台灣內的資助」；同日，該周刊高層接受《[台灣蘋果日報](../Page/台灣蘋果日報.md "wikilink")》訪問時說，馬英九上任後，許多[公營事業單位不再續約廣告](../Page/公營事業.md "wikilink")，該周刊經過內部開會，為避免損耗，決定停刊；詹錫奎則不願接受採訪\[12\]。

2008年12月3日，該周刊發行第663期，宣布「暫時停刊」\[13\]，編輯部已無人上班\[14\]。

2009年1月，[台灣戰略學會秘書長](../Page/台灣戰略學會.md "wikilink")[王崑義說](../Page/王崑義.md "wikilink")：「謝長廷過去還有《新台灣週刊》力挺。但《新台灣週刊》在（2008年）12月上旬出版最後一期以後，由於『彈盡援絕』，在民進黨下台半年後宣佈『暫時停刊』，讓台灣偏向綠營的平面媒體只剩下最後的一家——《自由時報》。」\[15\]

2013年3月28日，老包以「老包社長」名義主持的[綠色和平電台節目](../Page/綠色和平電台.md "wikilink")《有影上大聲－老包講故事》開播\[16\]。

## 相關條目

  - [台灣媒體](../Page/台灣媒體.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

[Category:臺灣已停刊雜誌](../Category/臺灣已停刊雜誌.md "wikilink")
[Category:新聞雜誌](../Category/新聞雜誌.md "wikilink")
[Category:臺灣週刊](../Category/臺灣週刊.md "wikilink")
[Category:總部位於臺北市中山區的工商業機構](../Category/總部位於臺北市中山區的工商業機構.md "wikilink")
[Category:1996年創辦的雜誌](../Category/1996年創辦的雜誌.md "wikilink")
[Category:2008年停刊的雜誌](../Category/2008年停刊的雜誌.md "wikilink")
[Category:1996年台灣建立](../Category/1996年台灣建立.md "wikilink")
[Category:2008年台灣廢除](../Category/2008年台灣廢除.md "wikilink")

1.  [《關於我們》，新台灣新聞周刊官方網站](http://www.newtaiwan.com.tw/ad/about_us.htm)

2.  陳宗逸，[〈《新台灣》奮戰十三年 暫時停刊
    後會有期〉](http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=86116)
    ，《新台灣新聞週刊》第663期，2008年12月3日。

3.  黃鐘，[〈《黑白周刊》黑白講〉](http://www.haixiainfo.com.tw/SRM/35-5276.html)，《海峽評論》第35期（1993年11月號）。

4.  [〈黑白新聞周刊來勢洶洶〉](http://www.brain.com.tw/news/NewsContent.aspx?ID=2512)，《[動腦雜誌](../Page/動腦雜誌.md "wikilink")》（1993年，期數不詳）。

5.
6.

7.  老包，[〈留白的哲學〉](http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=119387)
    ，《新台灣新聞週刊》網站，2012年5月25日。

8.  老包，[〈疲憊的民進黨〉](http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=118350)
    ，《新台灣新聞週刊》網站，2012年4月13日。

9.  老包，[〈民主派的進化版〉](http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=111294)
    ，《新台灣新聞週刊》網站，2011年8月4日。

10.

11.

12. 蘇聖怡 台北報導，[〈《新台灣》財絀
    今吹熄燈號〉](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20081203/31194070)，《台灣蘋果日報》2008年12月3日。

13.
14. 趙靜瑜，[〈新台灣新聞週刊
    暫時停刊〉](http://www.libertytimes.com.tw/2008/new/dec/4/today-art10.htm)，《自由時報》2008年12月4日。

15.

16. [《有影上大聲－老包講故事》第一集影音檔](http://www.shadowgov.tw/?p=news,detail,1095216695709)